

$$\text{QFT}|x\rangle \rightarrow \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i \frac{xy}{2^n}} |y\rangle$$

• Demostrar que

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i \frac{xy}{2^n}} |y\rangle = \frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{2}} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{4}} |1\rangle) \otimes \dots \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{2^n}} |1\rangle)$$

Recordemos que en la base computacional

$$|x\rangle = |x_{n-1} x_{n-2} \dots x_0\rangle \rightarrow x = \sum_{k=0}^{n-1} x_k 2^k$$

$$|y\rangle = |y_{n-1} y_{n-2} \dots y_0\rangle \rightarrow y = \sum_{k=0}^{n-1} y_k 2^k$$

Si sustituimos en la expresión de arriba tenemos:

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i x \sum_{k=0}^{n-1} \frac{y_k 2^k}{2^n}} |y\rangle = \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i x \sum_{k=0}^{n-1} \frac{y_k}{2^{n-k}}} |y\rangle$$

Desarrollando el sumatorio:

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i x \left(\frac{y_0}{2^{n-0}} + \frac{y_1}{2^{n-1}} + \frac{y_2}{2^{n-2}} + \dots + \frac{y_{n-1}}{2^{n-(n-1)}} \right)} |y\rangle$$

Aplicamos $e^{A+B} = e^A e^B$ para $A, B \in \mathbb{C}$

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} e^{2\pi i x \frac{y_0}{2^{n-0}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{y_1}{2^{n-1}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{y_2}{2^{n-2}}} \cdot \dots \cdot e^{2\pi i x \frac{y_{n-1}}{2^{n-(n-1)}}} |y\rangle$$

$$= \frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y=0}^{N-1} \prod_{k=0}^{n-1} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} |y\rangle$$

Por propiedades de sumatorios

$$\sum_{y=0}^{N-1} |y\rangle = \sum_{y_{n-1}=0}^1 \sum_{y_{n-2}=0}^1 \sum_{y_{n-3}=0}^1 \dots \sum_{y_0=0}^1 |y_{n-1} y_{n-2} \dots y_0\rangle$$

Tenemos:

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y_{n-1}=0}^1 \sum_{y_{n-2}=0}^1 \dots \sum_{y_0=0}^1 \prod_{k=0}^{n-1} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} |y_{n-1} y_{n-2} \dots y_0\rangle$$

- Empezamos escribiendo el sumatorio de y_{n-1} de forma implícita. es decir, tenemos un caso en el que $y_{n-1} = 0$ y otro en el que $y_{n-1} = 1$

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y_{n-2}=0}^1 \sum_{y_{n-3}=0}^1 \dots \sum_{y_0=0}^1 \left(\prod_{k=0}^{n-2} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{y_{n-1}}{2^{n-(n-1)}}} \right) |0 y_{n-2} y_{n-3} \dots y_0\rangle$$

$$+ \prod_{k=0}^{n-2} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{y_{n-1}}{2^{n-(n-1)}}} |1 y_{n-2} y_{n-3} \dots y_0\rangle$$

sustituyendo por los posibles valores de y_{n-1} en cada caso

$$\frac{1}{\sqrt{N}} \sum_{y_{n-2}=0}^1 \sum_{y_{n-3}=0}^1 \dots \sum_{y_0=0}^1 \left(\prod_{k=0}^{n-2} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{0}{2}} |0 y_{n-2} y_{n-3} \dots y_0\rangle + \right.$$

$$\left. + \prod_{k=0}^{n-2} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} \cdot e^{2\pi i x \frac{1}{2}} |1 y_{n-2} y_{n-3} \dots y_0\rangle \right)$$

como $|ab\rangle = |a\rangle \otimes |b\rangle$, sacamos factor común, tenemos

$$\frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{\frac{2\pi i x}{2}} |1\rangle) \otimes \sum_{y_{n-2}=0}^1 \dots \sum_{y_0=0}^1 \prod_{k=0}^{n-2} e^{2\pi i x \frac{y_k}{2^{n-k}}} |y_{n-2} y_{n-3} \dots y_0\rangle$$

Si repetimos el mismo proceso para el resto de qubits tenemos:

$$\frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{\frac{2\pi i x}{2}} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{\frac{2\pi i x}{2^2}} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{\frac{2\pi i x}{2^3}} |1\rangle) \otimes \dots \otimes$$

$$\otimes (|0\rangle + e^{\frac{2\pi i x}{2^n}} |1\rangle)$$

Expandimos x y tenemos

$$\frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{2} + x_1 + 2x_2 + 2^2 x_3 + \dots + 2^{n-1} x_n)} |1\rangle) \otimes$$

$$(|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{4} + \frac{x_1}{2} + x_2 + 2x_3 + \dots + 2^{n-2} x_n)} |1\rangle) \otimes$$

$$(|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{8} + \frac{x_1}{4} + \frac{x_2}{2} + x_3 + \dots + 2^{n-3} x_n)} |1\rangle) \otimes \dots$$

Las rotaciones $2\pi n$ no tienen ningún efecto, ya que corresponden a dar una vuelta completa ($e^{2\pi i n} = 1$)

Por lo tanto, de forma compacta.

$$\text{QFT} |x\rangle = \frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{2}} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{4}} |1\rangle) \otimes \\ \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{2^3}} |1\rangle) \otimes \dots \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x}{2^n}} |1\rangle)$$

y expandiendo x teniendo en cuenta que podemos obviar los terminos $2\pi n$ nos queda:

$$\text{QFT} |x\rangle = \frac{1}{\sqrt{N}} (|0\rangle + e^{2\pi i \frac{x_0}{2}} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{4} + \frac{x_1}{2})} |1\rangle) \otimes \\ \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{8} + \frac{x_1}{4} + \frac{x_2}{2})} |1\rangle) \otimes (|0\rangle + e^{2\pi i (\frac{x_0}{2^n} + \frac{x_1}{2^{n-1}} + \dots + \frac{x_n}{2})} |1\rangle)$$